 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 4 : Provisionnement technique} \\ Méthodes stochastiques}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Méthode de Mack (1932)}

\begin{itemize}
	\item {\blue Méthode de Mack} = version stochastique de la méthode de Chain-Ladder\\
	\quad $\hookrightarrow$ Estimation des erreurs commises lors de l'estimation des provisions par la méthode de Chain Ladder
\end{itemize}
\begin{block}{Hypothèses Mack }
On suppose que 
\begin{enumerate}
   \item Indépendance entre les années de survenance :\\
   $(C_{i_1,j})_{j=0,\ldots,n}$ et $(C_{i_2,j})_{j=0,\ldots,n}$ indépendants pour $i_1 \neq i_2$. 
   \item Existence de $f_j$ tels que pour tout $i$ 
   \[
   \esp \left[C_{i,j+1} \mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = f_j C_{i,j}
   \]
   \item Pour tous $i$ et $j$
   \[
\var\left[ C_{i,j+1}\mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] =\sigma^2_j C_{i,j}
\]
%  
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthode de Mack}{Retour sur les hypothèses}
\begin{enumerate}
	\item Montants cumulés sont {\blue indépendants} pour chaque année de survenance
	\item[2-3.] Facteur de développement $C_{i,j+1}/C_{i,j}$ = variable aléatoire 
	\begin{itemize}
		\item Espérance conditionnelle 
\[
\esp \left[\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} \mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = f_j 
\]
 \item Variance conditionnelle 
 \[
 \var\left[ \frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}}\mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = \frac{\sigma^2_j}{C_{i,j}} 
 \]
\end{itemize}
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthode de Mack}{Estimation}
\begin{itemize}
	\item $\mathcal F$ = tribu engendrée par $(C_{i,j})_{(i,j) \colon i+j \leq n}$ %(c'est-à-dire ceux qui sont observés)
\end{itemize}
\begin{block}{}
\[
\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] = f_{n-1}\ldots f_{n-i}C_{i,n-i}
\]
\end{block}
\only<1>{
\vspace{5cm}
}
\only<2>{
\vspace{0.5em}
\begin{itemize}
	\item $\widehat{C}_{i,n}$ a la même forme que $\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right]$
	\[
\widehat{C}_{i,n} = \widehat{f}_{n-1} \ldots \widehat{f}_{n-i} C_{i,n-i}
\]
	\item Estimateurs sans biais et non corrélés de $f_j$
	\[
\widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
\]
%\quad $\hookrightarrow$ Sans bias et non corrélés
	\item Estimateurs de  $\sigma^2_j$ 
\[
\widehat{\sigma}_j^2 = \frac{1}{n-j} \sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j} \left(\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} - \widehat{f}_j \right)^2
\]
\end{itemize}
}
\end{frame}

% Ce résultat montre que l'estimateur $\widehat{C}_{i,n}$ a la même forme que $\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right]$ qui est la même approximation de $C_{i,n}$ comme fonction de l'information $\mathcal F$.
% Les quantités
% \[
% \widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
% \]
% sont des estimateurs sans biais et non corrélés des $f_j$. 

% En effet, soit $B_k =\left\{ C_{i,j} \mid j \leq k, i+j \leq n\right\}$ pour $1 \leq k \leq n$. Alors sous les hypothèses 1 et 2, 
% \[
% \esp \left[C_{i,k+1} \mid B_k \right] = \esp \left[C_{i,k+1} \mid C_{i,0},\ldots,C_{i,k} \right]
% \]
% Donc,
% \[
% \esp[\widehat{f}_k \mid B_k] = \frac{\sum_{j=0}^{n-k-1} \esp[C_{j,k+1} \mid B_k]}{\sum_{j=0}^{n-k-1} C_{j,k}} =f_k
% \]
% ce qui implique 
% \[
% \esp [\widehat{f}_k] = \esp[\esp[\widehat{f}_k \mid B_k]] = f_k
% \]
% De plus, pour $j<k$
% \begin{eqnarray*}
% \esp[\widehat{f}_j \widehat{f}_k] &=& \esp[\esp[\widehat{f}_j \widehat{f}_k \mid B_k]]\\
% &=& \esp[\widehat{f}_j\esp[\widehat{f}_k \mid B_k]]\\
% &=& \esp[\widehat{f}_j]f_k\\
% &=&\esp[\widehat{f}_j]\esp[\widehat{f}_k]
% \end{eqnarray*}


% Les $(\sigma^2_j)_j$ sont estimés par 
% \[
% \widehat{\sigma}_j^2 = \frac{1}{n-j} \sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j} \left(\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} - \widehat{f}_j \right)^2
% \]
% Donc 
% \[
% \widehat{C}_{i,n} = \widehat{f}_{n-1} \ldots \widehat{f}_{n-i} C_{i,n-i}
% \]

\begin{frame}{Erreur quadratique moyenne}
\begin{block}{Erreur quadratique moyenne }
\[ 
   MSE(\widehat{C}_{i,n}) = \esp\left[\left(\widehat{C}_{i,n}-C_{i,n}\right)^2\mid \mathcal{F}\right]
\] 
\end{block}
\begin{itemize}
\item $R_i - \widehat{R}_i = C_{i,n} - \widehat{C}_{i,n}$, ($R_i = C_{i,n} - C_{i,n-i}$)
\[
MSE(\widehat{R}_i) =MSE (\widehat{C}_{i,n})
\]
\item Décomposition biais-variance 
\[
MSE(\widehat{C}_{i,n}) = \var \left[\widehat{C}_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] + \left(\widehat{C}_{i,n} - \esp \left[\widehat{C}_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] \right)^2
\]
\end{itemize}
\begin{block}{Estimateur de l'erreur quadratique de la provision}
\[
\widehat{MSE}\left[\widehat{R}_{i} \right] = \widehat{C}_{i,n}\sum_{j=n-i+1}^{n-1} \frac{\widehat{\sigma}^2_j}{\widehat{f}^2_j} \left(\frac{1}{\widehat{C}_{i,j}} + \frac{1}{\sum_{k=0}^{n-j-1} C_{k,j}}\right) 
\]
\end{block}

\end{frame}
% \begin{proof}
% To do 
% \end{proof}

% La racine carrée de l'erreur standardisée d'un estimateur de l'erreur quadratique moyenne est définie comme l'erreur standardisée de $\widehat{R}_i$.

% On définit la provision totale $R$ comme la somme des provisions 
% \[
% R = \sum_{i} R_i 
% \]
% et donc 
% \[
% \widehat{R} = \sum_{i} \widehat{R}_i 
% \]
% On peut donc estimer l'erreur sur la provision totale par 
% \[
% \widehat{MSE}(\widehat{R}) = \sum_i \widehat{MSE}(\widehat{R}_i)+ \widehat{C}_{i,n} \left(\sum_{k=i+1}^n \widehat{C}_{k,n}\right) \sum_{j=n-i+1}^{n-1} \frac{2 \widehat{\sigma}^2_j}{\widehat{f}^2_j \sum_{k=1}^{n-j} C_{k,j}}
% \]

\begin{frame}{Méthodes des GLM}
\begin{itemize}
	\item $X_{i,j}$ = montant du paiement effectué l'année $(i+j)$ pour des sinistres survenus l'année $i$ 
	\item {\bf Idée} : modéliser $X_{i,j}$ par un GLM avec pour variables explicatives 
	\begin{itemize}
		\item $i$ = Année de survenance 
		\item $j$ = Année de développement 
	\end{itemize}
	\item Suppose donc 
		\begin{itemize}
		\item $X_{i,j}$ suit une loi qui appartient à une famille exponentielle de paramètres canonique $\theta_{i,j}$ et de dispersion $\phi$ 
		\item Offset $w_{i,j}$ = $1/P_i$ où $P_i$ = montant total des primes perçues l'année $i$
		\item  $g(\mu_{i,j}) = g(\esp[X_{i,j} \mid (i,j)]) = c_0 + \alpha_i + \beta_j$
	\end{itemize}
	\item Estimation des paramètres = maximum de vraisemblance \\
	\quad $\hookrightarrow$ $\widehat{X}_{i,j} = \widehat{\mu}_{i,j}$ pour les années non observées\\
	\quad $\hookrightarrow$ $\widehat{C}_{i,j}$ \\
	\quad $\hookrightarrow$ $\widehat{R}_{i} = \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}$.
\end{itemize}

\end{frame}
\end{document}